**中城村**（，）位於[琉球列島](../Page/琉球列島.md "wikilink")[沖繩群島](../Page/沖繩群島.md "wikilink")[沖繩島中部地區東側](../Page/沖繩島.md "wikilink")，面向中城灣，村的南部有[琉球大學千原校區](../Page/琉球大學.md "wikilink")（法文學部和理學部，校本部位於[西原町](../Page/西原町.md "wikilink")）。

## 地理

### 轄區

<table style="width:64%;">
<colgroup>
<col style="width: 21%" />
<col style="width: 21%" />
<col style="width: 21%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>安里</li>
<li>新垣</li>
<li>伊舍堂</li>
<li>伊集</li>
<li>奧間</li>
<li>北上原</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>北濱</li>
<li>久場</li>
<li>添石</li>
<li>津霸</li>
<li>當間</li>
<li>泊</li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>登又</li>
<li>南上原</li>
<li>南濱</li>
<li>屋宜</li>
<li>和宇慶</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 歷史

  - 1896年4月1日：實施[郡區制](../Page/郡區制.md "wikilink")，為[中頭郡轄下](../Page/中頭郡.md "wikilink")**中城間切**。
  - 1908年4月1日：實施[島嶼町村制](../Page/島嶼町村制.md "wikilink")，中城間切改設為**中城村**。
  - [二次大戰後](../Page/二次大戰.md "wikilink")，[美軍在村內建立基地](../Page/美軍.md "wikilink")，將中城村分隔成南北兩處，兩地無法直接往來，使得村內營運受到影響。
  - 1946年5月20日：中城村北部分割獨立成[北中城村](../Page/北中城村.md "wikilink")。
  - 2000年12月12日：[琉球王國的中城相關遺跡被登記為](../Page/琉球王國.md "wikilink")[世界遺產](../Page/世界遺產.md "wikilink")。
  - 2004年1月7日：中城村與北中城村成立合併協議會，共同討論兩村[合併事宜](../Page/市町村合併.md "wikilink")。
  - 2005年9月5日：協議會決定合併後新名稱為「中城市」，但最後因為北中城村長反對，使得合併計畫失敗。
  - 2005年2月28日：中城村與北中城村知合併協議會解散，取消合併計畫。

## 交通

### 道路

<table style="width:90%;">
<colgroup>
<col style="width: 45%" />
<col style="width: 45%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt>高速道路</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/沖繩自動車道.md" title="wikilink">沖繩自動車道</a>：<a href="../Page/中城休息區.md" title="wikilink">中城休息區</a></li>
</ul>
<dl>
<dt>一般國道</dt>

</dl>
<ul>
<li>國道329號</li>
</ul>
<dl>
<dt><a href="../Page/主要地方道.md" title="wikilink">主要地方道</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>沖繩縣道29號那霸北中城線</li>
</ul></td>
<td><dl>
<dt>一般<a href="../Page/都道府縣道.md" title="wikilink">縣道</a></dt>

</dl>
<ul>
<li>沖繩縣道32號線</li>
<li>沖繩縣道35號線</li>
<li>沖繩縣道146號線</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 教育

### 中學校

  - 中城村立中城中學校

### 小學校

<table style="width:90%;">
<colgroup>
<col style="width: 45%" />
<col style="width: 45%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>中城村立中城小學校
<ul>
<li>北上原分校</li>
</ul></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20061114233604/http://www2.sunny-net.com/~tsuha_n/">中城村立津霸小學校</a>
<ul>
<li>南上原分校</li>
</ul></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 本地出身之名人

  - [大城立裕](../Page/大城立裕.md "wikilink")（小說家）
  - [琉鵬正吉](../Page/琉鵬正吉.md "wikilink")（[相撲力士](../Page/相撲力士.md "wikilink")、十兩）
  - 普天間かおり（歌手）

## 外部連結

[Category:中城村](../Category/中城村.md "wikilink")
[Category:中頭郡](../Category/中頭郡.md "wikilink")